\section{Partes interesadas (\textit{stakeholders})}\label{sec:stakeholders}
Las partes interesadas en el proyecto son aquellas personas o entidades que
tienen un interés en el mismo, ya sea porque se ven afectadas por el resultado
del proyecto, o porque tienen algún tipo de interés en el mismo. Las partes
interesadas en este proyecto son las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Okticket:} la empresa es la principal parte interesada en el
		proyecto, ya que es la que se beneficiará directamente de los resultados
		del mismo, así como de las oportunidades de negocio que se abren con la
		explotación de los datos. Dentro de la empresa, se pueden identificar
		varias entidades afectadas:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Equipo de desarrollo:} son los
				encargados de llevar a cabo la implementación del sistema y de
				garantizar su correcto funcionamiento, además de gestionar el
				soporte de servicio a nivel técnico.
			\item \textbf{Equipo de soporte:} el sistema planteado
				ahorraría tiempo al equipo de soporte, ya que les permitiría
				analizar los datos de forma más eficiente e identificar
				problemas antes de que tener que resolver las peticiones de los
				clientes afectados a nivel básico.
			\item \textbf{Equipo de negocio:} afectado porque permitirá tomar
				mejores decisiones estratégicas, definir y seguir métricas de
				seguimiento de los objetivos.
			\item \textbf{Equipo de éxito de clientes:} afectado porque le
				permitirá evaluar mejor a qué clientes dar seguimiento, mejorar
				el seguimiento, identificar oportunidades de \textit{upselling}
				\ldots
			\item \textbf{Equipo de operaciones:} afectado porque les permitirá
				hacer un mejor seguimiento de las operaciones y procesos de la
				empresa.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Clientes}: se beneficiarán de los nuevos servicios que se
		ofrecen, como los dashboards de negocio que se han descrito
		anteriormente. Estos clientes no son necesariamente los usuarios
		finales, sino los administradores y gestores de las empresas que
		utilizan Okticket como herramienta de gestión de gastos.
	\item \textbf{Investigador y desarrollador (\emph{\author}):} el
		desarrollador del proyecto tiene la oportunidad de aplicar los
		conocimientos adquiridos en el desarrollo de un proyecto real, y de
		adquirir nuevos conocimientos en el proceso.
\end{enumerate}
